【香港人權法分析】國會表決仍存暗湧 巨企說客不容忽視

美國眾議院預定周二（15日）復會，並讓《香港人權與民主法案》（下稱香港人權法）「打尖」，成為其中一項先行審議及表決的議程。不過，《香港人權法》能否通過仍存變數，特別是有中國生意的美國巨企，恐怕正為阻撓通過而竭力游說。

《香港人權法》目的主要在於維護香港人權和高度自治，制裁損害人權和民主的相關人員。在美國眼中，有能力危害香港民主發展的，自然不會是無權無勢的小市民，而是議員、香港官員以至中國官員。

這與美國巨企何干？群所周知，美企來華做生意，無可避免跟官員打交道。倘若中國官員面臨利益受損，勢必要求美企利用在華府影響力，消除這些不利因素。

曾為美國總統特朗普「國師」的保守派代表人物班農（Steve Bannon）便多次指出，包括華爾街在內的一眾美國「精英」正充當中國在華府的說客，成為「中國啦啦隊」，不斷要求特朗普停止貿易戰，必須向中國讓步等。

庫克領導的蘋果，近期多次在牽涉香港的問題上向中國讓步。
▲ 庫克領導的蘋果，近期多次在牽涉香港的問題上向中國讓步。
【香港人權法】表決在即 《香港人權與民主法案》是甚麼？

【香港人權法】美參議員克魯茲︰支持香港示威者 是符合美國利益

《紐約時報》去年9月報道，中國國家副主席王岐山在北京召集一眾華爾街巨頭舉行圓桌會議，目的在於借用華爾街影響力，施壓特朗普煞停對華貿易戰。《Politico》亦報道，中國去年花費數以百萬美元聘請說客在華盛頓做游說工作。

盡管中美貿易戰長遠影響中國國運，但始終由整個國家承受，未牽涉個別官員。《香港人權法》則不然，是為了針對個別官員而設的制裁機制，特別是凍結美元資產，猶如把刀子架在個別官員頸上。

觀乎中國政府和黨媒三番四次抨擊，巨企如蘋果（Apple，美︰AAPL）近期屢次在黨媒喝斥後讓步，不難想像班農口中的「中國啦啦隊」再次空群而出。

麻煩的是，站在美國權力巔峰的特朗普面對「中國啦啦隊」，亦顯得左支右絀，貿易戰措施時進時退，更何況權力薄弱得多的國會議員。

麥康奈爾被視為親中派，成為《香港人權法》在參院闖關的隱憂。
▲ 麥康奈爾被視為親中派，成為《香港人權法》在參院闖關的隱憂。
另一隱憂在參議院，多數黨領袖麥康奈爾（Mitch McConnell）被視為華盛頓親中派一員，其妻子是交通部長趙小蘭，麥康奈爾也曾獲趙氏家族逾100萬美元政治捐款。趙氏家族生意被揭跟中國政府過從甚密，趙小蘭也正面臨眾議院調查，質疑她道德操守不妥，甚至有以權謀私之嫌。

縱使麥康奈爾曾經兩次開腔支持香港抗爭者，但會否同意把《香港人權法》帶上參院大會表決，仍存疑問。《華盛頓郵報》曾謔稱麥康奈爾為「不作為的參院領袖」；民主黨少數黨領袖舒默（Chuck Schumer）亦多次敦促他把法案帶上大會表決，但他始終未作正面答應。

倘若一如預期，眾議院周二完成審議及表決《香港人權法》，仍需要排期在參議院闖關，之後再交予總統特朗普（Donald Trump）簽署生效，意味距離法案生效仍有一段時間，不宜太快下定論。

今次Trump真係可以睇搞到d商家露底